\documentclass[spanish,12pt,letterpaper]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

%% Page size and margins
\setlength{\textheight}{22.0cm}
\setlength{\textwidth}{16.0cm}
\setlength{\columnsep}{0.8cm}
\setlength{\topmargin}{1.0cm}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\parindent}{1pc}
\setlength{\oddsidemargin}{3.0cm}
\setlength{\evensidemargin}{3.0cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1in}
\addtolength{\evensidemargin}{-1in}

\title{Centro de Investigación y de Estudios Avanzados\\ del IPN\\
	Departamento de Computación\\
	Formato de Tesis}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducción}

La tesis es un documento indispensable para la obtención del
grado. Darle importancia de una buena estructura nos resultará
en una buena transmisión del pensamiento e investigación
del estudiante, que es también el objetivo principal de su
realización.
Si se tiene un bien resumen de la tesis, se facilita su
referencia y búsqueda por Internet.
La lectura de un buen resumen también da pie al lector
de animarle a continuarla leyendo.

\section{Organización}

 La estructura sugerida para la tesis es: 

\rule{\linewidth}{1pt}
\begin{description}
	\item[i] Portada 
	\item[ii] Resumen \newline
		Es un buen ejercicio la elaboración de un resumen.
		Aunque no hay una receta para todos los casos,
		algunas preguntas que ayudan a pensan que se
		describe aqui son:\newline
		¿Cuál es tema que trata la tesis? ¿Qué es lo
		novedoso del trabajo? ¿Que resultados se obtuvieron?
		¿Cómo se exponen los resultados obtenidos?
	\item[iii] Agradecimientos
	\item[iv] Índice
	\item[v] Lista de Figuras
	\item[vi] Lista de Tablas
	\item[1] Capítulo 1, Introducción \newline
		Explicación  introductoria de que es el trabajo
	que se ha realizado en grandes razgos, el porqué de ello,
	y como está organizada la tesis.
	\item[2] Capítulo de Teoría  \newline
		Aqui se expone la teoría necesaria para poder
	entender el trabajo realizado
	\item[3] Capítulo 3, Descripción del trabajo realizado \newline 
	\item[4] Capítulo 4, Resultados y Discusión
	\item[5] Capítulo 5, Conclusiones y Trabajo a Futuro
	\item Apéndice A \newline
		Aqui se exponen listados de programas, imágenes de pantalla
	de alguna aplicación, imágenes de resultados, manuales de usario,
		etc., en uno o más apéndices.
	\item  Bibliografía
\end{description}
\rule{\linewidth}{1pt}

El número de capítulos puede depender del tipo trabajo
de  trabajo desarrollado. Se recomienda apegarse lo
más posible a  la extructura arriba presentada.

Un {\em esqueleto} de la tesis se encuentra en el archivo
Tesis.tex dentro del directorio donde está este documento.

\section{Formato del Escrito}

El formato que se seguirá es el que produce por defecto
el estilo ``book'' de \LaTeX :

\begin{description}
	\item Antes del capítulo 1, las páginas van numeras en 
		números romanos en minúsculas. La portada es la página
		i, sin ponerlo explícitamente 
		(esto se logra en \LaTeX con \verb|\frontmatter|).
	\item A partir del capítulo 1 hasta la bibliografía, las
		páginas se enumeran en arábigos.
		(esto se logra en \LaTeX con \verb|\mainmatter|).
	\item La numeración va en la parte superior derecha de cada
		página
	\item Cada capítulo comienza en una nueva página impar
	(esto lo realiza automáticamente \LaTeX cuando se inicia
	un \verb|\begin{chapter}|
\end{description}

 Los márgenes deben ser de 3 cm a la izquierda, y 2 cm a la
derecha, arriba y abajo.

El tipo de letra (font):
\begin{description}
	\item[\LaTeX] Times Roman (por defecto es la selecionada) 12 pt.
	\item[Word] Times Roman 12 pt.
\end{description}

%% Espaciamiento entre líneas 
%% Escabezado de las páginas
%% Hola de aprobación de tesis

El estilo de las referencias debe ser el recomendado por
defecto el \LaTeX, por número en el texto y ordenadas
en la bibliografía alfabéticamente o en el orden de
aparición. Por ejemplo:

``Radon \cite{Radon17} demostró matemáticamente
el principio de una reconstrucción $n$-dimensional 
a partir de sus proyecciones $n-1$ dimensionales.''
El libro \cite{imhandbook}. El manual \cite{F77_SGI}.
En procedings \cite{Zhu94}. E incluso referencias
a artículos publicados en periódicos \cite{news_pais1}.
Este es un ejemplo de referencias a tesis de maestría \cite{tesis2,variosApellidos}
y a tesis de doctorado \cite{tesis1} 

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

La portada debe ser de la siguiente forma (en la página
siguiente), donde se debe
cambiar el título, el nombre del asesor,
el nombre del autor y la fecha (mes, año).

En la parte final de tesis va la ``Carta de Aprobación
de Tesis''.

\newpage
\include{portada}

% \newpage
% \include{portada_ejemplo}

\newpage
\include{carta}


\end{document}
